\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian adalah cara yang digunakan dalam memperoleh berbagai data untuk diproses menjadi informasi yang lebih akurat sesuai permasalahan yang akan diteliti. Metodologi penelitian digunakan sebagai pedoman dalam pelaksanaan penelitian agar hasil yang dicapai tidak menyimpang dari tujuan yang telah dilakukan sebelumnya.
Metodologi penelitian yang akan ditempuh adalah kuantitatif, yakni suatu proses menemukan pengetahuan yang menggunakan data berupa angka sebagai alat menganalisis keterangan mengenai apa yang diketahui. Logika yang dipakai dalam penelitian yang bersifat kuantitatif adalah menggunakan logika \textit{positivistic}  sehingga menghindari hal-hal yang bersifat subjektif. 
Proses penelitian dilaksanakan dengan mengikuti prosedur standar dalam penggalian sebuah data yang biasa disebut dengan CRISP-DM (\textit{Cross Industry Standard Process for Data Mining}) \cite{Crispdm}. CRISP-DM terdiri dari enam tahap seperti yang terlihat dalam gambar \ref{4:1} 
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=7cm]{figures/CRISPDM_Process_Diagram.png}
\caption{Alur Metodologi Penelitian
\label{4:1}}
\end{figure} 
\par CRISP-DM merupakan standar proses baku untuk data mining yang dapat diterapkan kedalam strategi pemecahan umum. Metodologi CRISP-DM adalah standarisasi data mining yang disusun oleh tiga penggagas data mining market yaitu Daimcler Chrysler (Daimler Benz), SPSS, NCR. Kemudian dikembangkan pada berbagai workshop (antara tahun 1997-1999). Lebih dari 300 organisasi yang berkontribusi dalam proses modeling ini dan akhirnya CRISP-DM 1.0 dipublikasikan pada tahun 1999.

\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Tahapan diagram alur metodologi penelitian yang terdapat pada gambar \ref{4:1} akan dijelaskan secara umum sebagai berikut:
\subsection{Pemahaman Bisnis (\textit{Bussiness Understanding})}
\par Dalam penelitian ini, peneliti akan menganalisis penjadwalan matakuliah dengan algoritma genetika dan AHP . Pada Analisis ini
bertujuan untuk mengetahui permasalahan yang ada pada
sistem penjadwalan D4 Teknik Informatika Politeknik Pos Indonesia berdasarkan data
yang ada dapat diketahui bahwa penyusunan jadwal
perkuliahan dilakukan oleh Admin Kaprodi menggunakan
Microsot Excel dan jadwal dibuat secara manual,
Sehingga dibutuhkan ketelitian yang tinggi dan waktu
yang cukup lama dalam pembuatan jadwal, hal ini
dikarenakan terbatasnya ruangan, jumlah dosen dan waktu
perkuliahan yang hanya dilaksanakan selama lima hari
yakni senin sampai dengan jumat dan dimulai pukul 08.00
WIB-16.00 WIB, akibat kendala tersebut proses perkuliahan sering terganggu karena banyaknya jadwal bentrok
\par  Hasil dari analisis permasalahan diatas
dijadikan data awal untuk mencari solusi agar pejadwalan
perkuliahan dapat berjalan efektif dan efesien, salah
satunya merancang aplikasi yang mampu menyelesaikan
permasalahan tersebut, analisis sistem dilakukan dengan
cara mengumpulkan data yang diperlukan sebagai bahan
masukan (input) untuk membuat aplikasi penjadwalan
yaitu data Dosen, Ruangan, Mata Kuliah, Kelas, dan
Waktu. Setelah datanya dikumpulkan kemudian dilakukan
uji coba dengan menawarkan jadwal kuliah, Jumlah
record penawaran ini merupakan panjang kromosom dan
mewakili jumlah item yang harus dijadwalkan. Berikut ini
adalah tabel Data percobaan penawaran jadwal
perkuliahan, data dosen dan data ruang pada Politeknik Pos Indonesia.. 

\subsection{Pemahaman Data (\textit{Data Understanding})}
Dalam memperoleh data yang akurat maka peneliti melakukan pengumpulan data yang diperoleh dari berbagai sumber. Karena data merupakan elemen yang penting digunakan untuk proses penelitian. Adapun sumber data yang digunakan oleh peneliti pada penelitian ini adalah menggunakan data sekunder.

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|r|}
\hline
  Nama Matakuliah & Sks & Dosen \\
\hline
  ADMINISTRASI JARINGAN KOMPUTER & 3 & TI126L\\
   ALGORITMA II  & 3 & TI122L \\
    ALJABAR LINIER  & 2  & NN056L \\
 ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM INFORMASI & 3 & TI041L  \\
 BASIS DATA I  & 4 & TI125L \\
 CYBERPRENEURSHIP & 2 & NN258L \\
\hline
\end{tabular}
\caption{DATA PERCOBAAN PENAWARAN PERKULIAHAN}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\centering

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Inisial Dosen         & Status Dosen     & Score     \\ \hline
1  & TI1180T1         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
2  & NN056L   & Tetap & 1\\ \hline
3  & NN152L         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
4  & NN208L   & Tetap & 1\\ \hline
5  & TI122L         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
6  & TI126L   & Tetap & 1\\ \hline
7  & NN222L         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
8  & NN225L   & Tetap & 1\\ \hline
9  & LB053L         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
10  & NN257L   & Tetap & 1\\ \hline
11  & NN258L         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
12  & TI117L   & Tetap & 1\\ \hline
13  & SHO         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
14  & TI125L   & Tetap & 1\\ \hline
15  & TI041L         & Tidak Tetap & 2  \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:2}
\caption{Data Dosen Dan Status Dosen}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|r|}
\hline
  NO & Kode Ruang & Keterangan \\
\hline
  1 & 117 & ruangan kelas \\
  2 & 111 & ruangan kelas \\
 3 & 304 & ruangan kelas \\
   4 & 207 & ruangan kelas \\
     5 & 108 & ruangan kelas \\
      6 & 105 & ruangan kelas \\
     7 & LAB 314 & ruangan lab komputer \\
\hline
\end{tabular}
\caption{DATA RUANGAN}
\end{center}
\end{table}
Data yang digunakan pada tabel di atas merupakan data sekunder, yaitu data yang berasal dari database SIAP(sistem Informasi Akademik Poltekpos). 

\subsection{Persiapan data (\textit{Data Preparation})} 
\par Persiapan data yang dilakukan dalam penelitian ini adalah mengolah data mentah menjadi data yang dapat diolah, yaitu klasifikasi. Sampel data asli untuk data penjadwalan sebelum dilakukan data preparation.
Berdasarkan data yang diperoleh, kemudian data tersebut diolah untuk kemudian dilakukan proses perhitungan bobot prioritas, disini yang saya ambil data ruangan,data dosen dan data percobaan penawaran matakuliah . 
\subsection{Permodelan (\textit{Modelling})} 
\par Metode yang akan digunakan dalam penelitian ini adalah algoritma genetika dan AHP untuk melakukan optimasi penjadwalan matakuliah dengan tools Web Algoritma genetika. Proses dan hasil dijelaskan pada bab V.
\subsection{Evaluasi (\textit{Evaluation})} 
\par Dalam tahapan ini akan dilakukan validasi serta pengukuran keakuratan hasil Perhitungan algoritma genetika dan AHP di hitung secara manual menggunakan excel AHP dan dengan tools Web Algoritma genetika yang berfungsi untuk menggambarkan seluruh data yang dianalisis. Proses dan hasil algoritma genetika dan AHP dijelaskan pada bab V.

\section{Analisis Sistem}
\subsection{Analisis Sistem Berjalan (\textit{Current System})}
\par Analisis penjadwalan matakuliah yang sedang berjalan di Politeknik Pos Indonesia dan merupakan alur proses yang telah ada di perusahaan. Gambaran alur proses penjadwalan matakuliah yang sedang berjalan ini merupakan acuan dari data penentu parancangan sistem informasi dan optimasi penjadwalan. Data yang diperoleh berupa gambar alur proses, dapat menguraikan ke dalam bentuk tulisan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pertama,pihak baak mengelola data mata kuliah dan data dosen setiap semester dan tahun ajaran.
    \item Data tersebut akan dikelola menjadi data jadwal
    \item Data tersebut akan diberikan kepada dosen yang akan mengajar sesuai dengan jadwal yang ditentukan. 
    \item setelah itu dosen akan melihat jadwal sesuai yang diberikan baak.
    \item Apablia terjadi bentrok jadwal belajar-mengajar, dosen yang bersangkutan akan melakukan konfirmasi ke baak untuk perubahan jadwal.
    \item Kemudian baak akan menjadwalkan ulang.
    \item Dosen mengajar seperti biasa.

\end{enumerate}
\par Berdasarkan uraian-uraian diatas, penulis menuangkannya dalam bentuk alur proses atau \textit{flowmap}. Berikut merupakan \textit{flowmap} penjadwalan yang sedang berjalan:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm, height=12cm]{figures/berjalan.jpg}
    \caption{Flowmap Sistem Yang Sedang Berjalan}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 

\pagebreak
\subsection{Analisis Sistem Akan Dibangun}
\subsubsection{Analisis Prosedur Yang Akan Dibangun}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm, height=15cm]{figures/dibangun.jpg}
    \caption{Flowmap Sistem Yang Akan Dibangun}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
 \par Analisis sistem yang akan dibangun meliputi dua aktor yaitu baak dan dosen. baak dapat mengelola data dosen,hari,jam dan ruangan, dan melakukan proses penjadwalan menggunakan algoritma genetika. Sedangkan, dosen hanya menentukan jam atau hari yang bisa untuk mengajar dy matakuliah dan melihat hasil report penjadwalan dari baak.
\subsection{Analis Dan Perancangan Sistem)}    
\subsubsection{UML (\textit{Unified Modelling Language})}
\subsubsection{\textit{Use Case} Diagram}
\par Perancangan\textit{use case} diagram yang dibuat mengacu pada flowmap yang telah dibuat. Pada perancangan \textit{use case} diagram ini terdapat 1 aktor yang bertugas untuk mengelola sistem yaitu baak 
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=8cm]{figures/duse.JPG}
    \caption{Use Case Diagram}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 

\begin{table}[!ht]
\caption{Defenisi Use Case}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No. & Usecase                & Keterangan                                                                   \\ \hline
1.  & Login                & Melakukan proses \textit{login}                                                       \\ \hline
2.  & Kelola data dosen  & Mengelola data dosen                 \\ \hline
3.  & Kelola data matakuliah  & Mengelola data matakuliah                 \\ \hline
4.  & Kelola data pengampu  & Mengelola data penyesuaian matakuliah dengan semester berjalan                 \\ \hline
5.  & Kelola data ruangan & Mengelola data ruangan                \\ \hline
6.  & Kelola data hari   & Mengelola data hari untuk matakuliahnya  \\ \hline
7.  & Kelola waktu  tidak bersedia & Menentukan waktu dosen tersebut tidak bisa hadir\\ \hline
8.  & Kelola data jadwal & Menentukan penjadwalan mata kuliah\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
.
\\
\\
    
\subsubsection{\textit{Class} Diagram}
\par Berikut merupakan perancangan \textit{class} diagram yang mempunyai relasi-relasi dengan \textit{class} lain yang ada didalam sistem. 
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=8cm]{figures/class.JPG}
    \caption{Class Diagram}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Aplikasi \textit{ini} memiliki 1 aktor yaitu aktor BAAK yang mengelola semua proses pada aplikasi. Tabel dosen, tabel mata kuliah, tabel waktu, tabel ruangan, tabel hari, tabel jam dan tabel pengampu adalah tabel-tabel yang akan mmbentuk tabel penjadwalan. BAAK juga berelasi dengan tabel penjadwalan untuk menentukan jadwal mata kuliah.

\pagebreak
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram}
\par Perancangan \textit{sequence} diagram yang dibuat mengacu pada perancangan \textit{use case} diagram.Perancangan \textit{sequence} diagram pada aplikasi \textit{ini} adalah sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Dosen
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_dosen.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Dosen}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data dosen oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data dosen kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data dosen dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Mata Kuliah
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_matkul.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Mata Kuliah}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data mata kuliah oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data mata kuliah kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data mata kuliah dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Ruangan
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_ruangan.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Ruangan}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data ruangan oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data ruangan kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data ruangan dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Jam
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_jam.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Jam}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data jam oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data jam kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data jam dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Hari
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_hari.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Hari}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data hari oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data hari kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data hari dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Waktu Tidak Tersedia
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_waktu.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Waktu Tidak Tersedia}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data waktu tidak tersedia oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data waktu tidak tersedia kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data waktu tidak tersedia dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Pengampu
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_pengampu.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Pengampu}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data pengampu oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data pengampu kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data pengampu dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Jadwal
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_jadwal.JPG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Jadwal}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data jadwal oleh BAAK. Dimana BAAK sebagai aktor. Kemudian BAAK mulai memasukkan data jadwal kemudian akan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data jadwal dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\end{enumerate}

\pagebreak
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram}
\par \textit{Collaboration} diagram disini berfungsi untuk menggambarkan kolaborasi dinamis, dalam menunjukkan pertukaran pesan, menggambarkan \textit{object} dan hubungannya berkaitan dengan sistem yang akan dibangun.
\begin{enumerate}
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Dosen
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data dosen menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data dosen.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_dosen.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Dosen}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu dosen.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data dosen dan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data dosen dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Mata Kuliah
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data mata kuliah menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data mata kuliah.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_matkul.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Mata Kuliah}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu mata kuliah.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data mata kuliah dan divalidasi oleh sistem. Setelah berhasil memasukkan data mata kuliah dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Ruangan
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data ruangan menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data ruangan.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_ruangan.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Ruangan}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu ruangan.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data ruangan dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data ruangan dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Jam
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data jam menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data jam.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_jam.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Jam}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu jam.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data jam dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data jam dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Hari
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data hari menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data hari.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_hari.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Hari}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu hari.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data hari dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data hari dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Waktu Tidak Tersedia
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data waktu tidak tersedia menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data waktu tidak tersedia.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_waktu.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Waktu Tidak Tersedia}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu waktu tidak tersedia.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data waktu tidak tersedia dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data waktu tidak tersedia dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Pengampu
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data pengampu menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data pengampu.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_pengampu.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Pengampu}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu pengampu.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data pengampu dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data pengampu dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Jadwal
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data hari menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data hari.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_hari.JPG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Jadwal}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par BAAK masuk ke halaman utama kemudian memilih menu hari.  Kemudian BAAK mulai memasukkan data hari dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data hari dan disimpan ke basis data, BAAK melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\end{enumerate}

\pagebreak
\subsection{Perancangan Antarmuka Pengguna (\textit{User Interface})}
\begin{enumerate}
\item Halaman Menu Dosen
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_dosen.JPG}
    \caption{User Interface Menu Dosen}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\item Halaman Menu Mata Kuliah
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_matkul.JPG}
    \caption{User Interface Halaman Mata Kuliah}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\pagebreak
\item Halaman Menu Ruangan
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_ruangan.JPG}
    \caption{User Interface Halaman Ruangan}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\item Halaman Menu Jam
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_jam.JPG}
    \caption{User Interface Halaman Jam}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\pagebreak
\item Halaman Menu Hari
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_hari.JPG}
    \caption{User Interface Halaman Hari}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\item Halaman Menu Waktu Tidak Tersedia
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_waktu.JPG}
    \caption{User Interface Halaman Waktu Tidak Tersedia}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\pagebreak
\item Halaman Menu Pengampu
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_pengampu.JPG}
    \caption{User Interface Halaman Pengampu}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\item Halaman Menu Proses Penjadwalan
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ui_jadwal.JPG}
    \caption{User Interface Halaman Proses Penjadwalan}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\end{enumerate}
